\chapter{アプローチ}
本研究ではドライブレコーダーの映像から自動車を検出、車間距離を推定し、渋滞しているか否かを判断するシステムを提案する。
本章では、自動車の検出と車間距離を推定する手法とそのネットワーク構造について述べる。
その次に、実験と評価について述べる。

\section{研究手法}
この研究では、汎用性を重視するためにドライブレコーダーから得られる情報のみを利用する。
渋滞の定義の項でも述べたが、渋滞を推定するためには速度が重要だが、ドライブレコーダーと自動車の速度を同期させるためには専用の取り付け工事が必要であり、また車の種類や自動車メーカーによって内部構造は異なっている。
また、映像から速度を推定する方法も手法の一つとして考えられるが、映像から速度を出すためには相対距離の算出が必要であり、リアルタイムの情報が求められているこの研究ではそのような相対速度を計算する処理は不向きなのと同時に、映像から正確な速度情報を算出することは非常に困難である。
また、速度センサーを搭載して速度を求める方法も考えられる。
そのような手法に使われるのは加速度センサーが考えられるが、現状加速度センサーが搭載されている市販のドライブレコーダーは存在しないため、状況が限られてしまい、汎用性が担保できない問題が発生してしまう。
また、加速度センサーが搭載されているスマートフォンを自動車に取り付けて速度推定を行う方法も考えられる。
一般的に、速度は加速度を積分することでその時々の速度を推定することができるが、不良積分が多く発生してしまう恐れがあると同時に、物体検出、速度推定に加えてそのような加速度センサーデータから速度を計算すると機械が処理するものが多くなり、映像の処理におけるFPSが低下する恐れがある。
このFPSの低下はリアルタイムでの処理を目指すこの研究において重大な欠陥となってしまう。

さらに、GPSを用いて渋滞を推定する方法もあるが、ドライブレコーダー等の映像記録装置は実際に映像を取得できる利点があるのに対して、GPSは位置情報データーを取得するため、得られる情報に限りがある。
その上、GPSのみで渋滞情報を取得する方法は例えばGPSを搭載した電子機器を複数自動車に持ち込むと、実際には渋滞していないのにもかかわらず、渋滞していると出力してしまうような事例がある[出典]ため、実際に渋滞の現場を確認することができると言う点でドライブレコーダーを使う方法が最も汎用性が高い。
それに加えて、速度だけで判断してしまうと、例えば自動車が停止したとき、渋滞のために停止したのか、信号のために停止したのか、あるいは駐車したために停止したのか、判断することができない、という問題が発生してしまう。
近年では自動運転技術等の向上により、障害物に近づくとドライバーに警告するようなセンサーを搭載した高性能な自動車も存在するが、この研究ではより汎用性を重視するため、ドライブレコーダーの情報のみで渋滞の推定を行う。
この研究ではドライブレコーダーからの車間距離を推定することで渋滞を推定することを目的としているが、この車間距離の推定をすることでいずれは煽り運転の推定や警告などドライバーにとって有益な情報提供ができる研究に繋げることが可能だと考えられる。
車間距離を推定することができれば、安全運転を評価することも可能になる。
世界の情勢として、自動運転への移行に舵がとられているが、日本では法整備の問題等で完全な自動運転への移行は未だに時間がかかると予想されている。
ドライブレコーダーの映像から得られる情報は、ドライバーの見ている景色とほぼ同じだとすると、ドライブレコーダーを使って渋滞だけでは無く、道路標識や信号等も検出することが可能である。
それらの検出をもとに、ドライバーがきちんと道路標識に従って、一時停止等していたか、十分な車間距離を守って走行できていたか、というようなドライバーが安全運転だったか否かを評価することができる。
これは他のセンサーやGPSのデーターだけを用いる手法では難しく、ドライブレコーダーを活用する利点であると言える。
さらに、先行車の動きをトラッキング、分析することで煽り運転の検出、警告することも可能である。

%\section{物体検出を用いた方法}
%試行錯誤について書いてみよう

\section{ネットワークアーキテクチャ}
% ここ全体的に直したいなー
本研究はドライブレコーダーの映像から自動車を検出するフェーズと同じく映像から先行車との車間距離を推定するフェーズの２つのフェーズから構成されている。
% 自動車の検出について---
\subsection{自動車を検出するフェーズ}
まず、入力された動画から車を検出するフェーズでは、画像認識技術を利用して、車を検出している。
物体検出を行うライブラリは様々あり、Fast R-CNNs、Mask R-CNNs、SSDといった手法が挙げられる。
それぞれCNNと呼ばれる畳み込みネットワークを利用し物体検出を行なっている点は同じだが、そのCNNの層や物体検出を行う際の手法がわずかながらに異なっている。
この研究では物体検出手法としてYOLO(You Only Look Once)と呼ばれる物体検出手法を用いる。
このシステムは物体を検出するとその物体をBounding Box(BBOX)と呼ばれる四角形で囲むことでその物体の映像における位置を示すものである。
YOLOは上記の３つの手法と比較して畳み込みネットワークやニューラルネットワークがシンプルな構造になっているにもかかわらず、高い検出率を誇っている。
また、構造が比較的シンプルなため演算処理にかかるスピードが速く、リアルタイムでの処理にも適している。
この研究では、そのYOLOがMicrosoft COCO datasetを学習したものを利用する。

\subsection{距離を推定するフェーズ}
本研究ではGoogle Tensorflowが開発したStruct2Depthシステムを利用する。
このシステムは入力された映像から奥行きを推定し、カメラとの距離が近いほど明るい色に、遠いほど暗い色に色分けすることによって奥行きを可視化する。
本研究ではそのシステムを利用し、自動車が検出されたBBOXの場所と同期させることでその明るさから先行車との車間距離を推定する。

%\section{ネットワーク構造}
%この研究における全体の構成を示す。
%この研究では、カメラからの入力映像から、深度推定を行った結果を出力するフェーズと、同じくカメラ入力された映像から自動車やトラックといった物体を検出するフェーズの２つのフェーズから構成されている.

\section{渋滞の評価について}
ここでは渋滞の評価方法について述べる。
背景の項でも述べた通り、日本において渋滞の定義は自動車の運行スピードに依存しているが、この研究においては正確なスピードを取得するのは困難なため、先行車との車間距離を推定することで、その推定された距離を元に渋滞しているかどうかを判断する。

