\chapter{はじめに}
本章では，本研究における背景とその目的等について述べる
%\newpage
\section{背景}
% 背景と問題----------
\subsection{渋滞について}
日本はアメリカや中国などの道路と比較して国土が狭く,人口密度が高い.
それに伴って車道が狭く,渋滞が起こりやすくなっており,日々テレビやラジオのニュースで渋滞情報が報道されている.
渋滞の問題として,交通が滞ることによる物資や人員の運送の遅れだけでなく,ドライバーへの肉体的,精神的悪影響が挙げられる.
そのような背景のもと,ドライバーには渋滞情報をいち早く取得し,可能な限り渋滞を避けた運転をすることが求められている.

% 渋滞を減らすことを目指すのではなく,渋滞を推定することのメリットについて語るべきかもしれない.-----
日本では,渋滞情報は,VICS等の企業が道路に設置されているセンサーや車道付近に置かれているカメラの映像,および自動車に搭載されているセンサーやGPSの情報などをもとに算出されている.
また,日本におけるカーナビゲーションシステムはVICS等の渋滞情報を元に到着予想時刻などを割り出している.
VICSでは車両感知器(Vehicle Detectors)と光学式車両感知器の２つが主に使われ,それぞれ通過車両台数や渋滞情報を自動的に感知し交通管制センターへ送信する役割と,通過車両を感知するとともに車載装置との双方向の通信を行う役割を持っている.
加えて,渋滞情報はGoogle社が提供しているGoogle Mapにも提供されており,Web上でリアルタイムのデーターを閲覧することが可能である.
しかし,VICS等が管理している渋滞情報は,国道や高速道路といった日常的に交通量が多い道路には設置されているが,そうではない細い道や一方通行といった道では渋滞情報がない.

% 日本以外の交通情報について
日本以外の渋滞情報について,平成13年の警視庁によるトラフィック・インフォメーション・コンソーシアムでは,イギリス,ドイツ,アメリカの交通情報ビジネスについて述べられている\cite{traffic_buisiness}.
まずイギリスの交通情報ビジネスに関しては,Trafficmasterという企業が道路光津法の規定に基づき国からの免許を得て,さまざまな形で事業を展開している.
Trafficmasterの事業はイギリスだけにとどまらずドイツ,フランス,イタリア,オランダ,ベルギー等に及んでいる.
Trafficmasterは道路上に情報収集装置を設置し,赤外線センサーやカメラによって車両情報を読み取っている.
道路に情報収集装置を設置する点では日本における交通情報の取得と共通点がある.
次にドイツの交通情報ビジネスに関して,ドイツは高速道路網が発達しており,ダイムラー・クライスラーの子会社とドイツ・テレコムの共同出資によって設立されたTegaronや,イギリスのボーダフォングループに属するVodafone Tele Commerceによって交通情報ビジネスが行われている.
また,この両社が共同出資したDDGという企業は全国の高速道路に自ら設置した情報収集装置のほか,協力企業等の車両,警察や道路管理者等からの情報を統合し,上記の２社に情報提供を行なっている.
そしてアメリカでは,複数の民間事業者が道路交通情報ビジネスを行なっており,特にSmart Route Systemsという企業は全米21の大都市圏で事業を展開している.
日本を含めて,これら３カ国の道路交通情報の取得に関して共通しているのはどれも道路に情報収集装置を設置しているという点である.

% 渋滞検知システムの欠点


%
% 渋滞検知システムは使われている場所が限られている
% プローブ情報は各種センサー情報を利用しておりドライブレコーダー等の映像が使われていない.加えて,現在実証実験段階である


\subsection{ドライブレコーダーについて}
近年,煽り運転等のマナーの悪い運転が報道されるようになり,伴って各自動車へのドライブレコーダー搭載数が年々上昇している.
ドライブレコーダーは走行中の記録を撮ることにより事故の時の証拠を残すことができると同時に,事故等の証拠にもなり,警視庁も交通安全の面で,ウェブサイトにおいて取り付けを推奨している.
元々,煽り運転等の危険運転はドライブレコーダーが登場する前から発生していたが,近年社会問題として取り上げられているのはドライブレコーダーやスマートフォンなど,映像技術の向上により人々が気軽に高画質な映像を録画,記録することが可能になったからだと考えられる.
加えて近年のSNSの普及により,一般の人でも容易に事故の動画を発信したりと,注意喚起を行うことが可能になった.
結果,煽り運転のような危険運転が容易に可視化され,ドライブレコーダーや,スマートフォンで撮影した映像がニュースでも取り上げられるようになった.

% ドライブレコーダーの使用頻度の話を軽く ------------------
一般的なドライブレコーダーは事故の記録等で使われている.
しかし現状,ドライブレコーダーの搭載が増加しているにもかかわらず,そのほとんどの用途が事故等の,もしものための貯蔵となっている.
国土交通省の統計によると,ドライブレコーダーを取り付けた人のうち,実際にレコーダーの映像を見直すといった活用をしているのは２割ほどという結果が出ている\cite{ministryofland}.
ドライブレコーダーの映像からは先行車や道路の状態,歩行者など,さまざまなデータを取得することが可能であることを考えると,現状のドライブレコーダーを単純な映像記録装置として扱うのでは不十分であり,さまざまな機能をつけることで,より効果的,効率的に扱えるようになると言える.

\section{問題}
% 渋滞検知システムの欠点
現状の渋滞及びドライブレコーダーに関する問題は以下の通りである.

\begin{itemize}
  \item 観光地等・季節で混雑する道路での意図しない渋滞に巻き込まれる可能性
  \item ドライブレコーダーのデーターの機会損失
\end{itemize}

まず1つ目の問題である,「観光地等の季節で混雑する道路での愛しない渋滞に巻き込まれる可能性」について述べる.
海水浴場付近の道路など,観光地付近の道路は特定の時期のみ混雑する.
国土交通省の発表した観光地による渋滞対策\cite{kankou_jam}によると,観光交通の9割は自家用車であり,また日本人観光客の約半数が「渋滞」「駐車場」「道案内」に不満があるというデーターがある.
国土交通省はこれらの問題の対策のために公共交通の連携や観光地周辺の流入規制等に加えて,AIやIoTの活用を行っている\cite{kankou_ai}が,年々増加する外国人観光客等の影響で依然として問題は残っている.

次に2つ目の問題である,「ドライブレコーダーのデーターの機会損失」について述べる.
背景の項でも述べた通り,近年の悪質な煽り運転の表面化やドライブレコーダーの性能向上および事故等の備えのためにドライブレコーダーの搭載数が増えている.
ドライブレコーダーの本来の使い道としては上記の煽り運転や事故等の証拠とのための備えであるが,ドライブレコーダーは映像デバイスということもあり物体検出システムを活用することが可能である.
ドライブレコーダーを活用した研究の一つとして三上氏の家庭ゴミの袋を数える研究\cite{三上量弘2020deepcounter}があり,また,JapanTaxi株式会社はタクシーに取り付けられたドライブレコーダー映像から道路の状況を解析する取り組みをしている\cite{japantaxi}.
このように,ドライブレコーダーは新しいIoTデバイスとしてのポテンシャルを持っているものの実際にそのような活用をされている例はほとんどないという問題がある.
% 渋滞検知システムは使われている場所が限られている
% プローブ情報は各種センサー情報を利用しておりドライブレコーダー等の映像が使われていない.加えて,現在実証実験段階である


\section{目的}
% この研究の目的を書く

%　1.ドライブレコーダーの新たな活用方法の提案
%　2.ドライブレコーダーからの渋滞検出により渋滞情報の獲得範囲が拡大
本研究の目的は,ドライブレコーダーを新しい映像デバイスとして物体検出ソースとして活用することである.
%既存の渋滞検知システムでは日本の全道路の渋滞情報を賄うことができないのに対し,ドライブレコーダーは自動車に取り付けられているものなので,どこでも移動ができ,渋滞を推定することができる.
ドライブレコーダーを使用して渋滞を推定することで,既存の渋滞検知手法であるVICSやGoogle Map,そしてGPSの情報だけではでは見ることができない道路の渋滞の現場を可視化することが可能である.
加えて,VICSなどの道路に設置された情報収集装置と異なり,ドライブレコーダーはどのような自動車でも追加で取り付けることが可能であり,ドライブレコーダーで渋滞推定を行うことができれば,日本に限らず世界中の道路で渋滞推定を行うことができる汎用性がある.
既存の渋滞検知手法では主に日頃から交通量の多い場所での渋滞の検知を行っており,渋滞を避けた先の小道や日頃渋滞が少ない道路における渋滞を検知することができない問題がある.
そのため,渋滞を避けた先で検知されていない渋滞に巻き込まれるという問題が発生する可能性がある.
ドライブレコーダーでどの道でも渋滞を推定することができれば,このような問題を未然に防ぐことが期待できる.

%加えて,本研究が目指すものは,渋滞の判断,評価のプロセスの次のフェーズとして,渋滞している場合,実際に渋滞している現場の画像及び映像をサーバーにアップロードすること,さらにその後のフェーズとして,ドライバー同士でそのような渋滞情報を共有することである.
%交通の安全上,ドライバーは運転中にカーナビ等の電子機器を操作することは禁止されているため,システムが渋滞だと判断した場合,自動で渋滞データをアップロードする必要があり,また,渋滞データーはオープンな情報としてドライバーに共有される必要がある.
%以上の２つのフェーズを最終的に加えることで,このシステムの本来目指しているものは完成する.


\section{渋滞の定義}
渋滞についての研究を行うためには,まず渋滞とはどのような状態か定義する必要がある.
普段我々がニュース等で情報を得ている渋滞情報として,日本道路交通情報センター(JATIC)は,高速道路では,時速40km以下で低速走行あるいは停止発進を繰り返す車列が,1km以上かつ15分以上継続した状態であるとし,一般道では,時速10km以下で低速走行している状態が渋滞であると定義している.
本研究では正確な速度をカメラ映像から割り出すことは不可能なため,それらの定義とは異なる独自の定義を使用する.
% 評価基準については５章の予備実験３の項で詳しく述べる.

%この研究で使っているGoogle Tensorflowが開発したStruct2depthシステムは画像及び動画のデーターを処理し,黄色と藍色の色の濃淡で距離を割り出している.
%カメラと位置が近ければ近いほど黄色い色が濃くなり,カメラから遠ざけば遠ざかるほど藍色の色が濃くなる.この研究では以上の状況を踏まえ,出力された画像及び映像から黄色い色の濃さの割合から先行車との車間距離を推定し,そこから速度を概算し,渋滞かどうか評価する.
%渋滞の定義においては,車道の自動車の数や交通量よりも走行速度の方に焦点が当たっている.

% 構成----------
\section{構成}
本論文の構成は以下の通りである.
２章で本稿で述べた問題について深く述べ,３章で問題にまつわる関連研究について述べる.
４章では本研究におけるアプローチとその設計と実装について述べる.
そして５章で本研究で実装したシステムに関して予備実験を行い,６章で本実験について述べる.
最後に７章で本実験に関して評価および考察を行い,８章で本研究のまとめについて述べる.